\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\e}{\mathrm {e}}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$48 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle

\section*{Exercice 1 (5 points)}

\subsection*{Question 1}

On constate avec les deux points de la tangente de coordonnées \( (2\,;\,2) \) et \( (5\,;\,4) \) que celle-ci a un coefficient directeur égal à :
\[
f'(2) = \dfrac{4 - 2}{5 - 2} = \dfrac{2}{3}.
\]

Une équation de cette tangente est :
\[
y - f(2) = f'(2)(x - 2) \quad \text{soit} \quad y - 2 = \dfrac{2}{3}(x - 2) \quad \text{ou} \quad y = \dfrac{2}{3}(x - 2) + 2.
\]

\subsection*{Question 2}

On voit que si \( A \) correspond à l'arc de mesure \( \alpha \), alors \( \cos(\alpha) = -\dfrac{1}{2} \), donc \( \alpha = -\dfrac{2\pi}{3} \).

\subsection*{Question 3}

\[
f(x) = ax^2 + bx = x(ax + b).
\]
Ce trinôme a donc deux racines : 0 et \( -\dfrac{b}{a} < 0 \) car \( a \) et \( b \) sont tous les deux supérieurs à zéro. Donc réponse \textbf{d.}

\subsection*{Question 4}

La droite \( \mathcal{D} \) a pour vecteur directeur \( \vec{d} \begin{pmatrix} 2 \\ 1 \end{pmatrix} \), d’où : \(\vec{d} \cdot \vec{u} = 2 - 2 = 0\).

Les vecteurs \( \vec{d} \) et \( \vec{u} \) sont orthogonaux : réponse \textbf{b.}

\subsection*{Question 5}

Les distances parcourues chaque jour sont les termes d'une suite arithmétique de premier terme 12 (km) et de raison \(-0,5\) (km).

Si \( d_n \) est la distance parcourue le \( n \)-ième jour, alors :
\[
d_n = 12 - 0,5(n - 1).
\]

On a :
\[
S_{10} = 12 + 11{,}5 + 11 + \dots + 12 - 4{,}5,
\]
que l’on peut écrire :
\[
S_{10} = 12 - 4{,}5 + 12 - 4 + \dots + 12.
\]
En sommant membre à membre :
\begin{align*}
2S_{10} &= 10 \times (24 - 4{,}5) \\
&= 240 - 45 \\
&= 195,
\end{align*}
d’où :
\[
S_{10} = \dfrac{195}{2} = 97{,}5.
\]

\section*{Exercice 2 (5 points)}

\( C(x) = (5x - 2)\e^{-0{,}2x} + 2 \).

\subsection*{1.}

On lit une production d’environ 5{,}4 tonnes pour un coût maximal.

\subsection*{2.}

\paragraph{a.}
\begin{align*}
C'(x) &= C_m(x) \\
&= 5\e^{-0{,}2x} - 0{,}2 \times (5x - 2)\e^{-0{,}2x} \\
&= \e^{-0{,}2x}(5 - x + 0{,}4) \\
&= (-x + 5{,}4)\e^{-0{,}2x}.
\end{align*}

\paragraph{b.} Donc :
\[
-x + 5{,}4 < 0 \quad \text{si} \quad 5{,}4 < x \quad \text{ou} \quad x > 5{,}4.
\]

\paragraph{c.}

On sait que, quel que soit le réel \( x \), \( \e^{-0{,}2x} > 0 \), donc le signe de \( C_m(x) \) est celui de \( -x + 5{,}4 \).

D’après la question précédente \( C \) est croissante sur \( [0 \,;\, 5{,}4[ \), puis décroissante sur \( ]5{,}4 \,;\, 10] \), avec un maximum en :
\[
C(5{,}4) = (5 \times 5{,}4 - 2) \e^{-0{,}2 \times 5{,}4} + 2 \approx 10{,}4899.
\]

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=3.5, espcl=3]{$x$ / 1, {Signe de $C'(x)$} / 1, {$C(x)$} / 2}{${0}$, ${5{,}4}$, ${10}$}
\tkzTabLine{,+,0,-,}
\tkzTabVar{-/{$$},+/{$\approx 10{,}49$},-/{$$}}{/}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\paragraph{d.}

Le coût total mensuel maximal sur l’intervalle considéré est donc environ de 10 490 €.

\section*{Exercice 3 (5 points)}

\subsection*{1.}

Augmenter de 2 \%, c’est multiplier par \( 1 + \dfrac{2}{100} = 1 + 0{,}02 = 1{,}02 \).

À partir de \(u_0 = 3\ 300\ 000\), on a donc \(u_1 = u_0 \times 1{,}02\), puis :
\begin{align*}
u_2 &= 1{,}02 u_1 \\
&= 1{,}02^2 u_0 \\
&= 1{,}02^2 \times 3\ 300\ 000 \\
&= 3\ 433\ 320.
\end{align*}
En 2021, le nombre de personnes atteintes de diabète en France sera de \(3\ 433\ 320\).

\subsection*{2.}

Quel que soit \( n \), \( u_{n+1} = 1{,}02 \times u_n \) : La suite \( (u_n) \) est doncune suite géométrique de raison \(q = 1{,}02\) et de premier terme \( u_0 = 3\ 300\ 000 \).

\subsection*{3.}

On sait que, pour tout naturel \( n \), \( u_n = 3\ 300\ 000 \times 1{,}02^n \).

\subsection*{4.}

2025 correspond à \(n = 6\) et \(u_6 = 3\ 300\ 000 \times 1{,}02^6 \approx 3\ 716\ 335{,}9\), soit environ \(3\ 716\ 336\) personnes seront atteintes de diabète en France en 2025.

\subsection*{5.}

L'algorithme calcule le nombre de personnes atteintes tant que leur nombre est inférieur à \(S\).

Donc pour un seuil de \(5\ 000\ 000\) il faut dépasser \(2019 + 21 = 2040\).

\section*{Exercice 4 (5 points)}

\subsection*{1.}

\begin{itemize}
    \item \( p(M) = \dfrac{1}{500} = \dfrac{2}{1000} = 0{,}002 \) ;
    \item \( p_M(S) = 0{,}95 \) ;
    \item \( p_{\overline{M}}(\overline{S}) = 0{,}96 \).
\end{itemize}

\subsection*{2.}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick, scale=1.5]
\node (P_-1_0) at (-2,-1.5) {$\phantom{A}$};
\node (P_0_0) at (0,-0.5) {$M$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_0) node[midway, above,sloped] {$0{,}002$};
\node (P_1_0) at (2,-0) {$S$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_0) node[midway, above] {$0{,}95$};
\node (P_1_1) at (2,-1) {$\overline{S}$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_1) node[midway, below] {$0{,}05$};
\node (P_0_2) at (0,-2.5) {$\overline{M}$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_2) node[midway, below,sloped] {$0{,}998$};
\node (P_1_2) at (2,-2) {$S$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_2) node[midway, above] {$0{,}04$};
\node (P_1_3) at (2,-3) {$\overline{S}$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_3) node[midway, below] {$0{,}96$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{3.}

On calcule :
\begin{itemize}
    \item \(p(M \cap S) = p(M) \times p_M(S) = 0{,}002 \times 0{,}95 = 0{,}0019,\)
    \item \(p(\overline{M} \cap S) = p(\overline{M}) \times p_{\overline{M}}(S) = 0{,}998 \times 0{,}04 = 0{,}03992\).
\end{itemize}
D’après la loi des probabilités totales :
\begin{align*}
p(S) &= p(M \cap S) + p(\overline{M} \cap S) \\
&= 0{,}0019 + 0{,}03992 \\
&= 0{,}04182.
\end{align*}

\subsection*{4.}

On a :
\[
p_S(M) = \dfrac{p(S \cap M)}{p(S)} = \dfrac{p(M \cap S)}{p(S)} = \dfrac{0{,}0019}{0{,}04182} \approx 0{,}0454,
\]
soit \(0{,}045\) au millième près (environ \(4{,}5 \, \% \)).

\subsection*{5.}

\begin{itemize}
    \item On a \( p(M \cap S) = 0{,}0019\) ;
    \item On a \( p(M) \times p(S) = 0{,}002 \times 0{,}04182 = 0{,}0008364\).
\end{itemize}
Donc \( p(M \cap S) \neq p(M) \times p(S) \) : les événements \( M \) et \( S \) ne sont pas indépendants.

\end{document}
